\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[margin=2cm,top=1cm]{geometry}

\title{Aula $4^{TM}$}
\author{Duarte Maia}
\date{}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}

\newcommand{\e}{\mathrm{e}}

\DeclareMathOperator{\ps}{P}
\DeclareMathOperator{\dom}{dom}

\begin{document}
\maketitle

\begin{itemize}
\item Na última aula falámos do processo $\mu_0 \to \mu^* \to \mu$.
\item Hoje vamos falar de unicidade (sob certas circunstâncias).
\item Proposição: se $\nu$ é uma outra medida que extende $\mu_0$ então $\nu \leq \mu^*$ no seu domínio.
\item Demonstração: fixe-se $E$ no domínio de $\nu$. Então, dada uma cobertura $A_1, A_2, \dots$ de $E$ temos que $\sum \mu_0 A_i = \sum \nu A_i \geq \nu E$. Logo, tomando o ínfimo, $\mu^* E \geq \nu E$.
\item Tomando complementares, sob certas circunstâncias, é possível virar este argumento do avesso para obter a desigualdade oposta para conjuntos mensuráveis.
\item Suponha-se que $\mu^*(X) < \infty$ (neste caso, dizemos que $\mu_0$ é finita). Então, se $\nu$ é uma extensão de $\mu_0$ e $E$ é um conjunto no domínio de $\nu$ e de $\mu$, temos $\nu E = \mu E$.
\item Demonstração: já sabemos que $\nu E \leq \mu E$. O mesmo aplica-se ao complementar, obtendo-se
\[\nu X - \nu E \leq \mu X - \mu E.\]
Se conseguirmos provar que $\nu X = \mu X$, temos esta proposição demonstrada.
\item A ideia é a seguinte. Como $\mu^*(X) < \infty$, podemos escrever $X = E_1 \cup E_2 \cup \dots$, com $E_i \in \mathcal{A}$, disjuntos spdg. Assim sendo,
\[\nu X = \sum \nu E_i = \sum \mu_0 E_i = \sum \mu E_i = \mu X.\]
\item Caso particular mas útil: seja $\mu_0 : \mathcal{A} \to [0,\infty]$ uma pré-medida finita. Então, existe uma \textbf{única} medida em $M(\mathcal A)$ cuja restrição a $\mathcal A$ seja $\mu_0$.
\item Esta hipótese é muito restritiva, sendo que nem a podemos aplicar ao caso da medida de Lebesgue... Felizmente, apesar de finitude ser rara, existe uma propriedade que a substitui em quase todos os efeitos práticos.
\item Vamos fazer um ligeiro ajuste à demonstração anterior. Em vez de nos focarmos no $X$, foquemo-nos em cada $E_i$.
\item Seja $E_i$ a mesma decomposição de $X$. Então, se $E \in \dom \nu$ é $\mu^*$-mensurável, temos que $\nu(E) = \sum \nu(E_i \cap E)$ e $\mu(E) = \sum \mu(E_i \cap E)$, pelo que basta mostrar, para cada $E_i$, que $\nu(E_i \cap E) = \mu(E_i \cap E)$.
\item Já sabemos $\nu(E_i \cap E) \leq \mu(E_i \cap E)$. Pelo outro lado, sabemos que $\nu(E_i \setminus E) \leq \mu(E_i \setminus E)$ e por mensurabilidade temos
\[\nu(E_i \cap E) + \nu(E_i \setminus E) = \nu E = \mu_0 E = \mu E = \mu(E_i \cap E) + \mu(E_i \setminus E).\]
\item Agora a ideia é que se alguma das desigualdades fosse estrita, esta igualdade não poderia acontecer. Ora, para este agumento functionar, \textbf{é preciso que $\mu_0 E$ seja finito}. No entanto, isto é o único requerimento, pelo que temos o teorema:
\item Se $X$ é decomponível numa união contável $E_1 \cup E_2 \cup \dots$ em que todos os $E_i$ estão em $\mathcal A$ e $\mu_0 E_i$ é sempre finito, então a extensão de $\mu_0$ a $M(\mathcal A)$ é única.
\item (É possível ser ligeiramente mais genérico, mas este enunciado é suficiente para os nossos efeitos.)
\item Esta propriedade de $X$ ser decomponível numa união contável de conjuntos finitos (chamamos a isto ser $\sigma$-finito) é muito útil, visto que há muitas propriedades de medidas que são fáceis de provar para medidas finitas, e depois podemos extendê-las a medidas $\sigma$-finitas tomando limites. Como regra geral, se uma coisa é verdade para medidas finitas e não há razão óbvia para não ser generalizável, provavelmente é verdade para $\sigma$-finitas.
\item Note-se que, por exemplo, a pré-medida que vamos usar para Lebesgue satisfaz isto, pelo que vamos conseguir o resultado: existe uma única medida definida nos conjuntos de Borel que dá o valor esperado a intervalos.
\item (Fim do primeiro terço)
\item Vamos agora aplicar as ferramentas que temos ao nosso dispor para construir a medida de Lebesgue em $\R$. Poder-se-ia fazer isto em $\R^n$, mas abordaremos isso de outra forma usando a medida produto.
\item A escolha de pré-medida é razoávelmente evidente. Seja $\mathcal E$ o anel dos conjuntos elementares: uniões finitas de intervalos limitados. Para não haver problemas com as bordas, vamos estabelecer que trabalharemos apenas com intervalos da forma $\left[a,b\right[$ para $a,b \in \R$.
\item Dado $J \in \mathcal E$, escrito $J = \bigcup_{i=1}^n I_i$ de forma disjunta, definimos $\mu_0(J)$ como $\sum_{i=1}^n c(I_i)$, once $c(I_i)$ é o comprimento definido da forma óbvia.
\item Para isto originar uma medida, precisamos de mostrar as seguintes coisas:
\begin{itemize}
\item Mostrar que $\mathcal E$ é um anel. Fácil.
\item Mostrar que $\mu_0$ está bem-definida. Saltar para subcobertura comum para reduzir ao caso de $J$ ser um intervalo. Isto mostra também aditividade finita.
\item Mostrar que $\mu_0$ é contavelmente aditiva. Esta é a parte difícil.
\end{itemize}
\item Para mostrar que $\mu_0$ é contavelmente aditiva, é preciso usar propriedades essenciais de $\R$. De facto, tudo o que foi feito até agora podia ter sido igualmente feito com intervalos em $\Q$, mas aditividade contável não funciona nesse contexto.
\item Basta provar subaditividade contável. Para mais, usando o argumento de tomar interseções, podemos sem perda de generalidade supor que o nosso conjunto é um intervalo. ou seja, basta mostrar o seguinte:
\item Se $J$ é um intervalo meio-aberto e $I_1, I_2, \dots$ é uma cobertura de $J$ por intervalos meio-abertos, então $\sum c(I_i) \geq c(J)$.
\item Demonstração: a ideia é usar compacidade para reduzir a coisas finitas. Comecemos por diminuir o intervalo $J$ por uma quantidade $\varepsilon$ à direita, para obter um intervalo compacto $\tilde J$; e aumentar os $I_i$ à esquerda por uma quantidade $\varepsilon_i$ para obter intervalos abertos $\tilde I_i$. Então, como $\tilde J$ é compacto e $\tilde I_i$ são uma cobertura aberta de $\tilde J$, temos que existe uma quantidade finita, digamos $\tilde I_1, \dots, \tilde I_n$ que cobre $\tilde J$.
\item Podemos agora fechar os $\tilde I$ à esquerda e abrir o $\tilde J$ à direita e usar as contas que já fizémos para justificar que $\sum^n c(\tilde I_i) \geq c(\tilde J)$. Logo, $\sum^n \mu_0 I_i + \sum \varepsilon_i \geq \mu_0 J - \varepsilon$. Por arbitrariedade, $\sum \mu_0 I_i \geq \mu_0 J$. Demonstração terminada.
\item A medida assim obtida é a chamada medida de Lebesgue em $\R$, denotada por $m$. Esta medida está definida nos conjuntos $m^*$-mensuráveis que são os chamados Lebesgue-mensuráveis. Em particular, estes conjuntos incluem os conjuntos de Borel. Pelo momento, não conhecemos muito bem os Lebesgue-mensuráveis, por isso vamos-nos focar na chamada medida de Borel, que é $m|_{\mathcal B}$. Visto que a nossa pré-medida era $\sigma$-finita, obtemos o teorema:
\item A medida de Borel é a única medida definida nos conjuntos de Borel que atribui a intervalos o seu comprimento. Em particular, isto implica diretamente que qualquer outra definição da medida de Lebesgue é equivalente a esta, pelo menos nos conjuntos de Borel. Numa próxima aula, olharemos um pouco melhor para os conjuntos Lebesgue-mensuráveis.
\item \textbf{Pelo momento, a letra $m$ refere-se especificamente à medida de Borel!}
\item (Fim do segundo terço)
\item Construção de medida produto. Sejam $(X,M,\mu)$ e $(Y,N,\nu)$ dois espaços de medida. Pretendemos construir uma medida $\mu \times \nu$ sobre $M \otimes N$.
\item Construimos a função $\eta$ sobre o anel $\mathcal R$, dado por uniões finitas de retângulos \textbf{de lado finito} para não ter indeterminações. Definimos $\eta$ da forma óbvia. \textbf{Apontar que isto difere da definição usual.}
\item É preciso mostrar que $\eta$ está bem-definido. Ideia (para unicidade do valor): reduzir a caso de subdividir um retângulo. Por sua vez, subdividir mais para obter uma divisão em colunas. Para fazer isto, usar `códigos de barras' num dos eixos.
\item Isto também nos dá aditividade finita. Falta apenas mostrar subaditividade contável. Isto é difícil.
\item\relax[Fazer o seguinte se houver tempo. Pedir desculpas por prova ser má.]
\item Reduzir a caso de subdivisão contável de um retângulo. Suponha-se $\{E_n\times F_n\}$ cuja união disjunta é $E \times F$. Defina-se $R_N = \bigcup^N E_n \times F_n$. Então, pretende-se mostrar que $\lim \eta R_N = \mu E \nu F$.
\item Ideia: Tetris.
\item Teorema preliminar: (Convergência monótona para conjuntos) Sejam $E_1, E_2, \dots$ uma sucessão crescente de conjuntos $\mu$-mensuráveis, e seja $E$ a sua união. Representamos isto como $E_n \nearrow E$. Então, $\mu E_n \nearrow \mu E$.
\item Fixe-se $f < \nu F$, e defina-se $S_N$ como conjunto dos $x$ tal que $\nu((R_N)_x) > f$.
\item Proposição: Aplicando o teorema de convergência monótona duas vezes, $\mu S_N \nearrow \mu E$. Assim sendo, seja $e < \mu E$ arbitrário, e fixe-se $N$ tal que $\mu S_n > e$.
\item Sabemos que $\lim \eta R_n > \eta R_N$. Para mais, o cálculo de $\eta R_N$ pode ser feito subdividindo em colunas, e por sua vez isto é maior ou igual do que contabilizar apenas as colunas $\tilde E$ contidas em $S_N$. Cada uma destas colunas tem contribuição igual a pelo menos $f \mu \tilde E$ por definição de $S_N$, e somando estas contribuições todas obtemos $\eta R_N \geq e f$. Logo, $\lim \eta R_N > e f$ para qualquer $e<\mu E$, $f < \nu F$.
\item O resto da demonstração são detalhes.
\item\relax[Fim de parte tramada]
\item Conclusão: dadas duas medidas $\mu$ e $\nu$ existe pelo menos uma medida definida no produto dos domínios.
\item Teorema: se $\mu$ e $\nu$ forem $\sigma$-finitas, existe uma medida única definida na $\sigma$-álgebra produto que atribui o esperado a retângulos.
\item No caso não $\sigma$-finito, a definição aqui dada não coincide com a definição standard, mas é na boa porque quase todas as coisas que as pessoas querem saber são $\sigma$-finitas.
\item Convenção: Note-se que aqui evitou-se coisas infinitas para não lidar com indeterminações. Acontece que em teoria de medida normalmente não se tem este cuidado, porque se faz a convenção $0 \times \infty = 0$. Esta convenção é justificada porque é verdadeira em espaços $\sigma$-finitos.
\item Aplicação prática: construir a medida de Borel em $\R^n$ indutivamente. Questão razoável de perguntar: isto não depende da construção? Será que uma construção diferente dava a mesma coisa? Felizmente, o resultado de unicidade garante que existe uma única `medida de Borel em $\R^n$'.
\item Defina-se $m_{n+1} = m_n \times m$. Então, $m$ restrito a uniões finitas de retângulos é uma pré-medida $\sigma$-finita, pelo que se conclui que existe uma e apenas uma medida na $\sigma$-álgebra gerada pelos retângulos que dá a esses o valor `esperado'. Verificando que esta é a $\sigma$-álgebra de Borel, conclui-se que a medida de Borel em $\R^n$ é um objeto `canónico'.
\end{itemize}

\end{document}
